梁銘彥神秘離任密檔解封 涉與洗黑錢集團來往

已故首任華人入境事務處處長梁銘彥，在1996年主權移交前夕被港英政府要求提早退休引起各方猜測，但其退休原因一直成謎。不過《明報》及《南華早報》今日皆引述立法局的解密檔案，顯示梁銘彥當年是被指與國際洗黑錢集團有密切來往，並在接受警方品格審查時態度閃縮，而被下令離職。

機密文件逾20年後終解封

梁銘彥於1989至1996年間擔任港英人民入境事務處處長，是首位華人出任該職，任內處理港人取得居英權、印發香港特區護照等事務。1996年，梁銘彥提早退休，他公開表示自己是因港府不再信任他，而被逼提早退休。當時有輿論猜測他與中方過從甚密，出賣港英的情報及機密資料。

梁銘彥被逼退休的爭議，由立法會引用《權力及特權法》成立專責委員會調查，政府以閉門保密方式，安排議員查閱機密文件；委員會後發表調查報告，形容港府「有充分理由」要求梁離職，「以梁先生的態度及品格而言，他實不應獲准繼續留任，委員會對此肯定無疑」。不過他被逼退休的確實原因一直成謎，公眾對事件的了解，只有專責委員會主席、民建聯葉國謙查閱機密文件後的一句「震驚」。

在相隔超過二十年後，有關機密文件終於解密。綜合《明報》及《南華早報》報道，文件指時任公務員事務司林煥光作供時，引述審查報告概要指梁存在四大品格缺陷，包括不坦白和迴避、不誠實、有財務異常情况，以及存在利益衝突。

品格審查報告指梁銘彥拒透露與友人關係

報告指，梁當時承認與一名被指參與有組織罪案的人士友好，但卻拒絕談論該友人，「這人士是被警察記錄在案，涉及廣泛積極參與有組織犯罪活動。而（進行品格審查）的訪問者獲得的明確印像是，梁先生知道這朋友的背景，卻希望盡量避免透露詳情」。

林煥光又透露，梁銘彥這位朋友主要是在多個國家，從事洗黑錢相關的活動。時任警務處副處長曾蔭培當年供稱，警方雖「不能完全證明」梁知道組織主腦的背景，但他一直不願意透露與該人關係，因此認為其誠信有問題。

梁銘彥退休後，人民入境事務處處長一職，由政務官出身的時任工業署署長葉劉淑儀出任。被逼退休翌年，梁參選港區人大落選，他之後轉趨低調，於2008年腦中風逝世。

相關報道：明報／南華早報

慘
遲廿年出世特首都有得做

睇錯做梁君彥

立法局唔係執柒左好耐喇咩?

佢家人好似都被人十字弓暗殺